超級英雄片已愈來愈「幼稚」！

又一個傻鳩學人寫影評

特許經營電影

這10年來，漫威電影宇宙的超級英雄片一部接一部推出，部部賣座，掀起了拍「特許經營電影」（Franchise Movies）的熱潮。最誇張的是2015年，全年票房最高的10部電影中，只有兩齣：《火星任務》和《玩轉腦朋友》不是續集，其餘8部都是「特許經營電影」。今年估計亦如是。

愛好電影的粉絲，自然不願見到這樣的境況。超級英雄片已愈來愈「幼稚」──《復仇者聯盟3：無限之戰》的大反派魁隆大開殺戒，連自己的養女也推落懸崖，所為何來？就是要全取6顆「無限石」，消滅宇宙半數生物，這樣的動機竟期望觀眾相信，乃至為魁隆「犧牲」養女而傷感，不是「幼稚」是什麼？電影「幼稚」，捧場的觀眾隨之「幼稚」，是惡性循環。

五十步笑百步

不願見到電影「幼稚化」的影迷、影評人及電影工作者等等，不時都希望超級英雄片的熱潮快點結束，電影可以回到上世紀六十至八十年代的百花齊放、爭妍鬥麗，而不是超級英雄片的灰暗（暗黑，電腦特效較易「過關」也）。《復仇者聯盟3：無限之戰》令人沮喪，正是這個希望又落空了。《未來戰士》、《鐵達尼號》、《阿凡達》等影片的導演占士金馬倫（James Cameron）率先發難。他說：「我希望不久就出現復仇者疲勞（Avenger Fatigue）。我並非不喜歡那些電影，而是還有其他故事要講呀……」

類似的話，金馬倫去年批評《神奇女俠》時也說過。他指神奇女俠的形象不單不是進步，反而是倒退一步（Step Backwards）。他在《未來戰士》中塑造的莎拉康納（Sarah Connor）就比神奇女俠更獨立、自主、剛強得多。金馬倫又說到，二十一世紀的科幻電影已一分為二，不是逃避主義的娛樂，就是有一定科學依據的影片。漫威的《銀河守護隊》屬典型逃避主義的娛樂片，《火星任務》則是後者，非要有科學家擔當顧問不可。

金馬倫的言論備受抨擊，指他口不對心而且假道學。無他，金馬倫自己正在拍攝和製作《阿凡達》續集，而且不是一部，乃是幾部，打算在2020至2025年間連續推出。此外，他亦籌備《未來戰士》續集呢！其身不正，何以正人呢？

同是11月出生的81歲老導演烈尼史葛爵士（Ridley Scott）及即將76歲的荷里活大導演馬田史高西斯（Martin Scorsese），都先後發表類似的感嘆。烈尼史葛指「電影相當不妙」。馬田史高西斯更悲觀，說「電影已逝去了。跟我同步成長的那類電影、我製作的那類電影，已走了」。

有人反駁烈尼史葛，指他拍過《普羅米修斯》，可算是《異形》的續集，那他憑什麼指摘漫威呢？烈尼史葛回答：《普羅米修斯》也好，《2020》也好，兩片可能有漫畫元素，但都有個好故事。他並說：雖然有製片家幾番找他拍超級英雄片，但他都拒絕了。他絕不會拍，因為超級英雄「非真實」（Non-reality）。

故事毫無意義

超級英雄「非真實」，嚴格來說，超級英雄片連故事都沒有。根據戲劇傳統，故事至少有開頭、轉折和結局。《復仇者聯盟3：無限之戰》一開場，魁隆已捉拿了雷神兄弟。觀眾沒看過《復仇者聯盟2：奧創紀元》的話，便可能一頭霧水矣！這怎能說是正正當當的開頭呢？觀眾沒看過之前18齣漫威超級英雄片的話，對鐵甲奇俠、奇異博士、美國隊長等等便一無所知，聽他們針鋒相對，怎笑得出？結局呢？《復仇者聯盟3：無限之戰》亦沒有，明年的《復仇者聯盟4》才會有結局。沒開頭也沒結局，《復仇者聯盟3：無限之戰》只得中間的轉折，於是，打完又打，角色死完又死。要用一句話評論此片，最好借用莎士比亞《馬克白》的對白：It is a tale told by an idiot, full of sound and fury signifying nothing（這是白癡講的故事，充滿吵鬧和憤怒，毫無意義）。

馬田史高西斯緬懷小時候到戲院看電影，由尊福（John Ford）的西部片《搜索者》、希治閣的《迷魂記》到大衞連的《沙漠梟雄》（Lawrence of Arabia）、寇比力克的《2001太空漫遊》等等，莫不令人眼界大開，對人生有所體會。看漫威的電影宇宙超級英雄片呢？就如去一趟迪士尼樂園，開開心心的玩一天，然後呢？玩過便玩過，沒有然後。馬田史高西斯相信：電影應關乎生命（It should matter to your life），當今逝去的正是這類電影。

撰文 : 占飛

有時唔係想話你一定要睇晒以往嘅先好入場睇，但人哋講明係續集電影 你起碼都做小小功課掛？屌續集電影冇開頭冇角色介紹真係好憨鳩 正如一個冇睇哈利波特1至6嘅人去睇7然後話唔知套戲做緊咩一樣

樓主係曲定真
好難分

其實你見唔見到我開頭貼咗條link

唔係我寫

見,但成個圖文睇哂好似屌緊D FANS咁

個作者之前有出文 屌陶傑既文冇深度

冇睇諸神黃昏的話就算有睇奧創紀元都會一頭霧水
你當復仇者係獨立系列來講就無話可說啦

你話你唔鍾意無限續集電影系列我可以理解，但係話你自己睇唔明續集因為無睇過前幾集就真係戇撚柒尻 你睇 breaking bad 都唔會求尻其開 season 4 episode 8 出黎睇然後話人地拍到無頭無尾所以係垃圾劇啦下話

張圖係我cap 低fb 上面啲人對呢篇嘢嘅反應
篇文就係一條叫乜柒占飛傻鳩寫嘅

我有睇
又係啲死廢老屎忽語氣

巴打我知唔係你，我講緊個所謂筆者啫

金馬倫去年批評《神奇女俠》時也說過。他指神奇女俠的形象不單不是進步，反而是倒退一步（Step Backwards）。他在《未來戰士》中塑造的莎拉康納（Sarah Connor）就比神奇女俠更獨立、自主、剛強得多。

佢老喇，而家D女人唔係要剛強，係要有著數
即係想點就點，大撚晒，時而屈人非禮，時而貼埋大床

占飛 忽然文化
原來係忽然之間先睇到呢套戲
寫文前做下功課先啦

自己唔睇開頭就屌人套戲冇開始

姐係條女唔肯同條仔玩前戲就話鳩條仔唔識做愛 冇做前戲就入戲肉

都on99 死撚左佢啦

總係有啲廢老，唔知頭唔知路
見近排興咩就想入去睇下，出到嚟寫下影評貼近個熱度
奈何又唔做足功課，扮撚哂高尚有優越感
無啦啦噠句莎士比亞

都唔知做乜鳩

切合返佢個專欄名嘛

引用莎士比亞都係斷章取義啦

淨係嗰一句對白 就可以表達而家呢輯戲係胡亂？

又唔見佢屌哈利波特

邊個fb page，想去恥笑吓

故事至少有開頭、轉折和結局。《復仇者聯盟3：無限之戰》一開場，魁隆已捉拿了雷神兄弟。觀眾沒看過《復仇者聯盟2：奧創紀元》的話，

雷神被捉 唔係雷神3片尾咩 關復2咩事

即係佢連功課都無做就學人寫文